
\section{循環座標と保存則}
\label{sec:cyclic-coordinates}

ある一般化座標$q$が循環座標である、サイクリックであるとは、ラグランジュ形式においてはラグランジアン$L$が$q$に陽に依存していないことを言います。循環座標が存在するとき、ただちにその系の保存量の存在が言えます（直後の例題を参照）。このように、保存則が見やすくなることも、解析力学の利点の一つです。

\begin{majorsh}{循環座標}
  \begin{exercise}
    以下の空欄を埋めよ。

    一般化座標を$q_1,\dots,q_n$としてラグランジアン$L$が与えられているとする。この中で、$L$が陽に依存していない座標を$q_j$とする。すなわち、
    \begin{equation*}
      \bphantom{\pardiff{L}{q_j}} = 0.
    \end{equation*}

    この座標の共軛運動量$p_j$は
    \begin{equation*}
      p_j = \bphantom{\pardiff{L}{\dot{q}}}
    \end{equation*}
    であるから、オイラー・ラグランジュ方程式と合わせて
    \begin{equation*}
      \bphantom{\diff{p_j}{t}} = 0.
    \end{equation*}
    これは$p_j$の保存則と解釈できる。つまり、循環座標の共軛運動量は保存量であることが言えた。
 \end{exercise}
 \begin{exercise}
   次の具体的な場合について、循環座標と保存される共軛運動量を書き下せ。
   \begin{minor}
   \item $L = \half m \paren{\dot{x}^2 + \dot{y}^2 + \dot{z}^2} - mgz)$（三次元デカルト座標）
   \item $L = \half m \paren{\dot{r}^2 + r\dot{\theta}^2} - \half k r^2$（二次元極座標）
   \end{minor}
 \end{exercise}

\end{majorsh}
%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../master"
%%% End: 
